世道人生：恩平溫泉的邏輯和道理 - 李怡

世道人生：恩平溫泉的邏輯和道理 - 李怡

專欄專論

李克強提出粵港澳大灣區規劃後，梁振英即率領大批高官考察多個廣東省城市。政府新聞處圖片

李克強提出粵港澳大灣區規劃，照道理要模仿的既明言是美國灣區，自當到真灣區考察借鑑，然而梁振英響應並帶隊考察的卻是廣東幾個城市，這些未成為灣區之地不知有啥可考察。參與考察的梁振英沙煲兄弟、財政司司長陳茂波隨後說，香港人可以到大灣區置業安居退休，還可以到恩平浸溫泉，不用到日本那麼遠。nowTV昨天播出記者親到恩平了解溫泉狀況，在5A級的溫泉度假區發現溫泉水面有落葉和各式各樣的昆蟲，有人在區內食生果，亦有人吸煙，也有人只穿便服，未有換上泳裝。亦有職員透露小部份水池混入山泉水（即並非溫泉）。香港旅遊界人士燑國全認為香港人關心的是衞生，酒店水是否循環處理，和大陸人是否把身體沖乾淨才去溫泉浸。
日前梁振英被問到會否到恩平浸溫泉，以及他卸任後會否到大灣區居住，他回應說自己「很少在其他地方浸溫泉」，但指港人到內地居住是社會發展大趨勢，現時有約30萬港人長期在內地工作，相信選擇在內地居住、旅遊、工作的港人會越來越多。
「很少在其他地方浸溫泉」即間接表示不會在恩平浸溫泉，也迴避會不會到大陸居住，但就說香港人到大陸居住是大趨勢。按陳茂波與梁振英的說法，恩平的昆蟲溫泉是給香港一般人去浸的，大灣區也是給一般香港人去居住的，他們不會去浸也不會去住。就像在香港推動愛國教育國民教育，是給香港一般市民子女的教育，他們的子女就到英美帝國主義國家受教育去也。
香港的未來發展圖景，就是九七前原居香港的許多市民，因負擔不起樓價等原因要到大灣區居住，自然就到恩平去浸昆蟲溫泉；至於居住香港的人口，就會由大量大陸移民慢慢佔多數。於是，選民成份改變，對香港原有的文明和核心價值的堅持也淡化了。
那麼仍然留在香港的香港人，或到了大灣區居住的香港人會怎麼樣呢？日前中聯辦法律部長王振民說，中國為建立中國共產黨領導這套體制「付出了太多成本，犧牲很多，因此不可能放棄，盼港人能嘗試理解、尊重國家的邏輯和道理」。付出太多成本、犧牲很多，與不能放棄，究竟有甚麼邏輯關係？好的東西，即使成本低也要保持；不好的東西，即使犧牲很多才擁有，也該放棄。不是應該這樣嗎？
王振民說，希望港人對中共體制應有尊重、敬畏之心。他認為，「全世界辱罵中國制度最厲害的，不在美國、歐洲，不在其他地方，恰恰在香港」。
鄧小平1984年10月3日不是說，九七後「可以罵共產黨，我們不怕他們罵，因為共產黨是罵不倒的」嗎？怎麼30多年後，共產黨反而怕被罵倒了？
說到底，大灣區規劃就是要香港人口大遷徙大轉移，使留居香港的人對中共體制有奴隸般「敬畏」之心，移居大灣區的香港人就更需習慣恩平溫泉的「邏輯和道理」啦。

周一至周五刊出

李怡